**海因里希·施里曼**（，），[德国](../Page/德国.md "wikilink")[商人和](../Page/商人.md "wikilink")[考古](../Page/考古.md "wikilink")[业余爱好者](../Page/业余爱好者.md "wikilink")。出于一个童年的梦想，他毅然放弃了商业生涯，投身于考古事业，使得[荷马史诗中长期被认为是文艺虚构的国度](../Page/荷马史诗.md "wikilink")：[特洛伊](../Page/特洛伊.md "wikilink")、[迈锡尼和](../Page/迈锡尼.md "wikilink")[梯林斯重现天日](../Page/梯林斯.md "wikilink")。

## 少年與早期

[Fotothek_df_ps_0002350_Ausstellungen_^_Ausstellungsgebäude.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fotothek_df_ps_0002350_Ausstellungen_^_Ausstellungsgebäude.jpg "fig:Fotothek_df_ps_0002350_Ausstellungen_^_Ausstellungsgebäude.jpg")的故宅\]\]
施里曼出生于[新布科市](../Page/新布科.md "wikilink")，是一個貧窮牧師的兒子。父親在他7歲時送他一本希臘神話故事書(Georg
Ludwig Jerrer's Weltgeschichte für
Kinder)，其中[邁錫尼國王](../Page/邁錫尼.md "wikilink")[阿伽門農為了奪回弟媳](../Page/阿伽門農.md "wikilink")「天下第一美女」[特洛伊的海倫](../Page/海伦_\(神话\).md "wikilink")，號召「希臘第一勇士」[阿基里斯等各路英雄豪傑發動長達十年的](../Page/阿基里斯.md "wikilink")[特洛伊戰爭](../Page/特洛伊戰爭.md "wikilink")、最後特洛伊陷入熊熊火海的畫面一直深刻印在他的腦海中。在從商業職業學校畢業後，14歲在雜貨店做學徒，幾年以後由於健康問題離職。之後他打算移民新大陸，於是在往返[漢堡與](../Page/漢堡.md "wikilink")[委內瑞拉的客船上做服務生](../Page/委內瑞拉.md "wikilink")；在船隻於荷蘭海岸沉沒以後，他在[阿姆斯特丹一間貿易公司](../Page/阿姆斯特丹.md "wikilink")
B. H. Schröder & Co.
當辦公室小弟與記帳人。施里曼對於語言有學習熱情和天份，終其一生，除了母語[德語以外](../Page/德語.md "wikilink")，自学掌握了[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[荷兰语](../Page/荷兰语.md "wikilink")、[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink")、[意大利语](../Page/意大利语.md "wikilink")、[葡萄牙语](../Page/葡萄牙语.md "wikilink")、[俄语](../Page/俄语.md "wikilink")、[瑞典语](../Page/瑞典语.md "wikilink")、[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")、[希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink")、[拉丁语](../Page/拉丁语.md "wikilink")、[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")、[土耳其语等多种语言](../Page/土耳其语.md "wikilink")。

[Schlimann_Reise_1000x600px.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Schlimann_Reise_1000x600px.svg "fig:Schlimann_Reise_1000x600px.svg")
1846年公司派他到俄羅斯[聖彼得堡做代理人](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")，在那裡他開始自立門戶，投資從事[藍染貿易](../Page/靛青染料.md "wikilink")。約1851年[淘金潮吸引他到美國](../Page/淘金潮.md "wikilink")[加利福尼亞州](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[沙加緬度](../Page/沙加緬度.md "wikilink")，在加州他主要從事銀行業務、買賣礦工們挖到的金砂。1852年他回到俄羅斯，與
Ekaterina Lyschin
結婚。他在[克里米亞戰爭期間](../Page/克里米亞戰爭.md "wikilink")(1854-56年)主要承包軍事補給。這次他累積了比在加州從事銀行生意更大的財富，足以讓他提早退休並環遊世界。他在36歲之年退休，並開始將他的精力與財富奉獻給考古學的研究。他開始頻繁的造訪希臘、義大利並環遊世界到墨西哥、埃及、印度、中國、日本等地，並在巴黎學習考古學。他將在中國與日本的經歷收集在《La
Chine et le Japon au temps présent》(當代中國與日本，1867年)。

[Sophia_Heinrich_Schliemann.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sophia_Heinrich_Schliemann.jpg "fig:Sophia_Heinrich_Schliemann.jpg")
1868年46歲的施里曼帶著他的財產到了希臘，實地探訪希臘與[小亞細亞的遺跡](../Page/小亞細亞.md "wikilink")，並結識英國考古學者
Frank Calvert。隔年他出版了《Ithaka, der Peloponnes und
Troja》(伊薩卡，伯羅奔尼撒與特洛伊，1868年)，在此書他主張希沙利克（Hisarlik）是特洛伊的所在地，並得到[羅斯托克大學授與的哲學博士學位](../Page/羅斯托克大學.md "wikilink")。\[1\]施里曼與他的俄羅斯籍妻子離婚，並在1869年與一位年輕的希臘女學生
Sophia Engastromenos 結婚。

## 发掘特洛伊

雖然在施里曼之前已經有不少人開始從事古希臘的考古挖掘工作，例如1862年法國地質學者 Ferdinand A. Fouqué
對[聖托里尼的調查](../Page/聖托里尼.md "wikilink")，不過施里曼還是被認為是將古希臘考古學發揚光大、吸引大眾目光的先驅。當時一般認為如果特洛伊真的存在，那麼最有可能的地點是在特洛阿斯平原南端的
Bunár-bashi。\[2\]英國考古學者 Frank Calvert
早從1865年起已在較冷門的希沙利克進行挖掘，然而他得不到[大英博物館的資助難以為繼](../Page/大英博物館.md "wikilink")，1871年施里曼接手他的工作。在希沙利克的挖掘現場發現了多層遺址，施里曼認為特洛伊的金銀財寶一定是在最底層，於是他用有爭議、不專業的方法將上層炸開；Calvert
對此粗暴的方法感到不滿，於是兩人在1872年拆夥。1873年施里曼發現一個堡壘遺址，並挖到許多文物與金飾，並走私出土耳其。施里曼相信他找到了特洛伊，而這些財寶屬於[普里阿摩斯](../Page/普里阿摩斯.md "wikilink")(末代特洛伊國王)。他將他的發現與理論出版在《Trojanische
Altertümer》(特洛伊的古物，1874年)。他的主張得到許多同時期學者的懷疑，不過這本書一出版便造成一般普羅大眾的轟動，特洛伊的出土是19世紀考古學界最重大的發現之一，施里曼也瞬間成為家譽戶曉的人物。

由於對文物分配問題上的不滿，鄂圖曼政府不再發挖掘許可給施里曼，直到1876年4月才解禁。在這段延遲期間他出版了《Troja und seine
Ruinen》(特洛伊及其遺跡，1875年)，並開始[邁錫尼的考古挖掘](../Page/邁錫尼.md "wikilink")。1876年施里曼在[迈锡尼发掘出](../Page/迈锡尼.md "wikilink")[阿伽门农面具](../Page/阿伽门农面具.md "wikilink")。施里曼認為他找到了[阿伽門農與](../Page/阿伽門農.md "wikilink")[克吕泰涅斯特拉之墓](../Page/克吕泰涅斯特拉.md "wikilink")，並將他的發現出版於《Mykenä》(邁錫尼，1878年)。

施里曼在1878-79年、1882-83年、1888-90年又針對希沙利克進行了第二次、第三次與第四次發掘。從1882年起，他得到德國考古學者威廉·多普菲德
（Wilhelm Dörpfeld）
的協助，多普菲德將德國專業的系統性考古知識帶到希沙利克，給考古挖掘技術帶來革命性的改變。除了希沙利克與邁錫尼，施里曼還挖掘了[伊薩卡](../Page/伊薩基島.md "wikilink")
(1878年)、[奥尔霍迈诺斯](../Page/奥尔霍迈诺斯.md "wikilink")（1881-82年）、[梯林斯](../Page/梯林斯.md "wikilink")（1884-85年）、[塞西拉與](../Page/基西拉岛.md "wikilink")[皮洛斯](../Page/皮洛斯.md "wikilink")
（1887年）等地的遺跡。施里曼本來還打算挖掘[克諾索斯](../Page/克諾索斯.md "wikilink")，不過在實現其夢想前逝世，他未竟的工作由英國考古學者[阿瑟·埃文斯](../Page/阿瑟·埃文斯.md "wikilink")（Arthur
Evans）接手，後者發現了比[邁錫尼文明更古老的](../Page/邁錫尼文明.md "wikilink")[米諾斯文明](../Page/米諾斯文明.md "wikilink")。

晚年施里曼深受耳疾所苦，1890年11月在希臘動手術，在違反醫師囑咐下，施里曼又到[萊比錫](../Page/萊比錫.md "wikilink")、[柏林與巴黎等地出差](../Page/柏林.md "wikilink")。本來預計回到希臘雅典過[聖誕節](../Page/聖誕節.md "wikilink")，不過由於健康因素在義大利那不勒斯停留。1890年12月25日在經過那不勒斯的廣場時突然倒下，隔天病逝，享年68歲。

<center>

[File:Priam%27s_treasure.jpg|普里阿摩斯的財寶，1880年後分散各地](File:Priam%27s_treasure.jpg%7C普里阿摩斯的財寶，1880年後分散各地)
[File:Parures_du_Trésor_de_Priam_(Neues_Museum,_Berlin)_(11502495663).jpg|普里阿摩斯的財寶](File:Parures_du_Trésor_de_Priam_\(Neues_Museum,_Berlin\)_\(11502495663\).jpg%7C普里阿摩斯的財寶)（[柏林新博物馆](../Page/柏林新博物馆.md "wikilink")）
[File:Tesoro_di_priamo,_grande_diadema_con_pendenti,_oro,_cat._10,_01.JPG|普里阿摩斯的財寶（莫斯科](File:Tesoro_di_priamo,_grande_diadema_con_pendenti,_oro,_cat._10,_01.JPG%7C普里阿摩斯的財寶（莫斯科)[普希金博物館](../Page/普希金博物館.md "wikilink")）
<File:Tesoro> di priamo, orecchino con pendenti, oro, cat. 155.JPG
|耳飾（普希金博物館） <File:Tesoro> di priamo, salsiera con doppio
manico, oro, cat. 5.JPG |醬汁壺（普希金博物館）
<File:Ilion---metopa.jpg>|[赫利俄斯浮雕](../Page/赫利俄斯.md "wikilink")（柏林[佩加蒙博物館](../Page/佩加蒙博物館.md "wikilink")）
<File:Lion> Gate Mykene with Wilhelm Dörpfeld and Heinrich
Schliemann.jpg|迈锡尼[狮子门](../Page/狮子门.md "wikilink")，約1885年
[File:MaskeAgamemnon.JPG|阿伽門農面具](File:MaskeAgamemnon.JPG%7C阿伽門農面具)（[雅典國家考古博物館](../Page/雅典國家考古博物館.md "wikilink")）
[File:Tiryns_Tafel_XIII.jpg|梯林斯壁畫，在牛上跳舞的人](File:Tiryns_Tafel_XIII.jpg%7C梯林斯壁畫，在牛上跳舞的人)

</center>

## 評價

[Schliemann_grave.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Schliemann_grave.jpg "fig:Schliemann_grave.jpg")
後世對於希沙利克的發掘發現特洛伊II
(施里曼挖到金飾與文物的地層)其年代比特洛伊VII（被認為是最接近[荷馬時代的特洛伊](../Page/荷馬時代.md "wikilink")）的年代還要早上千年。施里曼在挖掘過程中破壞了許多珍貴文物，對於保存現場完整完全沒概念、文物原始位置資料記錄不清、系統分類混亂，對後世造成許多困擾。此外阿伽門農面具的風格在古希臘從未出現過，與阿伽門農的實際關係也遭到質疑。

1995年美國歷史學者 David Traill 的著作《Schliemann of Troy: Treasure and
Deceit》指出：所謂施里曼從小立志找到特洛伊、精通近20種語言、為了未來考古事業準備而累積財富、慧眼獨具主張希沙利克就是特洛伊等等都是後來穿鑿附會的浪漫故事。實際上施里曼只是一位對考古有興趣的有錢人，他從英國考古學者
Frank Calvert 手中搶走了發現特洛伊的功勞。

雖然施里曼是一位業餘的考古學者，不過他對於激起人們對於古希臘神話的好奇與想像、推廣考古的學術研究還是有一定貢獻。美國考古學者 Carl
Blegen
認為：不能用現在的條件技術來看過去，1876年以前沒有什麼人知道如何妥善進行考古挖掘，當時根本沒有所謂科學的考古調查，而且大概也沒有其他人比施里曼有更多實務田野經驗了。\[3\]如果沒有他對考古的熱情、支持與奉獻，那麼也許特洛伊等遺跡就像[亞特蘭提斯一樣至今也只是故事書上的一段傳說而已](../Page/亞特蘭提斯.md "wikilink")。

## 主要著作

  - 《特洛伊的古物》（1873）
  - 《迈锡尼》（1876）
  - 《伊利奥斯》（1879）
  - 《奥尔霍迈诺斯》（1880）
  - 《特洛伊》（1883）
  - 《梯林斯》（1886）

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

  -
[Category:德國考古學家](../Category/德國考古學家.md "wikilink")
[Category:羅斯托克大學校友](../Category/羅斯托克大學校友.md "wikilink")
[Category:梅克倫堡-前波門人](../Category/梅克倫堡-前波門人.md "wikilink")
[Category:幕末外國人](../Category/幕末外國人.md "wikilink")

1.  Bernard, Wolfgang.  .
2.
3.